# Паросочетания

## Определения

**Паросочетание** - множество рёбер такое, что ни у одного ребра нет смежного. Иными словами из каждой вершины выходит либо одно ребро (**покрытая** вершина), либо нисколько (**свободная** вершина).

Обычно Паросочетания рассматриваются в двудольном графе, да и в принципе он более наглядный. Так же паросочетания делят вершины н

Одним из известных примеров на паросочетания является задача о назначениях. По условию у нас есть n рабочих и работ. Каждый рабочий требует определённую сумму за каждую работу. Требуется найти такое множество пар рабочий-работа, чтобы как можно меньше заплатить им.

И сразу же отсюда можно извлечь наши любимые крайние случаи. А именно **Максимальное паросочетание**. Это такое паросочетание, что его нельзя ничем дополнить.
![Максимальное_паросочетание](images/maximum_matching.png)

Понятное дело, что таких паросочетаний может быть несколько. И тут может появиться желание как то ещё сильнее его "ограничить". И правильно, так как можно выделить среди них как максимальное по количеству рёбер, оно же **Наибольшее паросочетание**, так и по их весу.
![Наибольшее_паросочетание](images/Huge_matching.png)

Значит найдём наше Наибольшее паросочетание
### Алгоритм Куна

Будем перебирать влоб... ну или почти.

Основная идея - Поиск и использование увеличивающей цепи.
Для начала **Цепь** - путь, состоящий только из неповторяющихся вершин и рёбер.
Далее для такого паросочетания введём **чередующуюся цепь**, у которой рёбра поочереди принадлежат и не принадлежат паросочетанию (не обязательно для этого использовать всё паросочетание).
И катарсис этого - **Увеличивающаяся цепь** - цепь, у которой и начальная и конечная вершина не покрыты паросочетанием. Очевидно, что тогда можно просто инвертировать все рёбра этой сети и создать паросочетание большего размера.

Вот на этом и будем играть.

![Прима](images/Chain.jpg)

В данном случае чередующейся цепью будет 1-8-4-6-3-7, а красные рёбра принадлежат паросочетанию.

Примерно понятно, что на каждом шаге мы будем искать Увеличивающую цепь и с помощью её наращивать паросочетание. Теперь же вопрос, как искать то?

Что-ж, если расмотреть граф как двудольный, то скажем рёбра "справа" на "лево" и есть нужные нам рёбра. Направления появляются сугубо виртуальные, для удобства обхода.

На каждом шаге алгортим Куна просто обходом в глубину или ширину ищет по графу увеличивающую цепь. Если не нахоидм их, то мы выиграли. Почему же мы нашли именно наибольшее паросочетание? Потому что, если паросочетание мощнее, то их симметрическая разность станет увеличивающей цепью для одного из них, а так быть не должно.

При этом ищем мы начиная только с вершин, которые ещё не входят в паросочетание. В конце концов мы переберём все вершины и у нас просто не найдётся новой цепи.
Мксимальное количество запусков, которое произойдёт |V|, а максимум глубины обхода |E|, тогда получаем сложность O(|VE|).

### Венгерский алгоритм

Немного увеличим градус и вспомним о задаче по распределению сотрудников. В этот момент граф становится взвешенным. И так просто уже не отработать, точнее хочется найти к примеру минимальное или максимальное по весу паросочетание. Попробуем модифицировать алгоритм.

Вспомним задачу - есть n рабочих, n работ и m ценников, за сколько какой рабочий хочет делать работу. Значит создадим матрицу n\*n и в ней будем обрабатывать всё.

![Назначения](images/Named.png)

Чтобы алгоритм Куна отработал как надо, нужно как то поработать с весами. Идея - создать функцию потенциал, которая будет говорить какие рёбра в графе рассматривать, а какие нет.
Если точнее, то вспомним про жадность и будем добавлять рёбра, которые будут стоить как можно меньше каждый раз от уже полученных "потенциалов".

Короче, берём функцию u[i]+v[j] - это потенциал, а i,j это числа от 1 до n. Так же известно, что u[i]+v[j] <= a[i][j].

![Формула потенциала](images/Formula1.png) где f - величина потенциала. Так как мы почти для любых u и v имеем, что они легче рёбер графа, то наше решение будет больше или таким же, как и потенциал. А ещё такая формула значения позволяет не задумываться, какие рёбра мы выбрали в данный момент, так как она этаки универсальна.

А значит под эту формулу требуется лишь подобрать такие a[i][j], чтобы идея потенциала не сломалась, если мы их подставим как u[i]+v[j] = a[i][j]

Значит будем постепенно подступать к этому. На каждом шаге будем для нашего паросочетания искать увеличивающую сеть на текущих рёбрах. Если не нашли, значит нужно ввести ещё одно ребро, которое этот потенциал увеличит по минимуму.
То есть min {a[i][j] - u[i] - v[j]}. А какие рёбра нам нужны для сети? Правильно, рёбра, которые выходят из покрытых в не покрытые вершины., то есть i из множества вершин, в которых мы искали сеть расширяющую, а j из множетсва, где мы не были.

Выбрав ребро, наращиваем потенциал u[i] так, чтобы ребро появилось. Но что делать, если u[i] было привязано уже к другому ребру, ведь тогда неравенство нарушится. Тогда отнимем у уже существующих v[j], привязанных к нему туже величину. Но блин, они ведь тоже могут быть привязаны куда-то.
Не будем тогда задумываться и приплюсуем к первой половине грава это min число, а у второй отнимем, и тогда баланс точно не сломается, а ребро появится. И делать так будем, пока не получим максимальное паросочетание на n вершинах

Время работы правда не то чтобы хорошее - n раз ищем новую Увеличивающую цепь, на поиски которой до n\*n раз запускаем обход на n вершинах в худшем случае. И того O(n^4).

На самом деле данный алгоритм можно объяснить и через матрицы, https://habr.com/ru/post/422009/, но предложу сделать это самим.

Какие есть идеи оптимизации? Ну, для начала зачем нам смотреть после каждого пересчёта потенциала все рёбра? Ведь появилось только пара рёбер, с них то и можно запускать обход.
Так же можно кэшировать значения минимумов, чтобы по новой не пересчитывать их за квадрат времени  minv[j] = min{i} (a[i][j] - u[i] - v[j]), тогда можно минимум искать за линию как min{j}(minv[j]) и так же за линию пересчитывать результаты. Таким образом асимптотика уменьшилась до (n^3).

Примеры задач на паросочетание можно постмотреть [здесь](https://e-maxx.ru/algo/assignment_hungary) внизу.